\chapter{Lezione 15}
\section{Teorema di B\"{u}chi Elgot Trakhtenbrot}
Una formula con variabili libere (non quantificate) verrà indicata nel seguente modo:
\[ \varphi(x) = \exists y \ (x < y \wedge a(y)) \]
Chiameremo \textit{frase} una formula che non contiene variabili libere: ogni frase definisce un linguaggio $L(\varphi) = \{ w \in \Sigma^{*} \mid w \models \varphi \}$ dove $\models$ indica che la parola $w$ soddisfa la frase $\varphi$.

\bigskip
\textsf{Teorema}:\\
$L \subseteq \Sigma^{*}$ è regolare $\iff \exists \varphi$ frase monadica del secondo ordine $L(\varphi) = L$.

\bigskip
\textsf{Dimostrazione}:\\
Dato un automa $A = \langle Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F \rangle$ costruiamo una frase monadica del secondo ordine.\\
Per ogni stato $q \in Q$ definiamo un insieme $X_{q}$: questi insiemi partizionano le posizioni e indicano dove la computazione è arrivata quando ha elaborato il simbolo nella posizione $x$:
\begin{itemize}
	\item ogni posizione appartiene ad almeno uno degli insiemi:
		\[\forall x \ \bigvee\limits_{q \in Q} x \in X_{q} \]
	\item una posizione non può appartenere a due insiemi diversi:
		\[\forall x \ \bigwedge\limits_{q_{i}, q_{j} \in (Q \times Q)} \neg(x \in X_{q_{i}} \wedge x \in X_{q_{j}}) \]
\end{itemize}
Le posizioni sono legate fra loro dalle transioni dell'automa:
\[\forall x, y \ S(x, y) \implies \bigvee\limits_{(q_{i} \xrightarrow{\sigma} q_{j}) \in \delta} (x \in X_{q_{i}} \wedge \sigma(y) \wedge y \in X_{q_{j}})\]
La prima transizione parte dallo stato iniziale:
\[\forall x \ (\nexists y \ y < x) \implies \bigvee\limits_{(q_{0} \xrightarrow{\sigma} q) \in delta} (\sigma(x) \wedge x \in X_{q})  \]
Finisco in uno stato finale:
\[\forall x \ (\nexists y \ x < y) \implies \bigvee\limits_{q \in F} x \in X_{q} \]

Data una frase monadica del secondo ordine bisogna ora dimostrare che il linguaggio generato è regolare: lo faremo costruendo per induzione il linguaggio generato dalla formula.\\
Dobbiamo però prima definire il linguaggio $L(\varphi(x, X))$ definito sulle formule con variabili libere, dove $x$ rappresenta una posizione e $X$ un insieme.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c c c c c c c c}
		&$a$&$b$&$a$&$a$&$a$&$b$&$a$&$b$\\\hline
		$x$&0&0&0&0&1&0&0&0\\
		$X$&0&1&0&1&0&1&0&1\\
	\end{tabular}
	\caption*{\footnotesize{Un esempio di assegnamento per $x$ e $X$: le posizioni corrispondono a righe con un solo 1, gli insiemi possono avere un numero arbitrario di 1 su ciascuna riga.}}
\end{figure}

$L(\varphi(f, s)) \subseteq \Sigma \times \{0, 1\}^{f} \times \{0, 1\}^{s}$ dove $f$ sono le variabili delle posizioni e $s$ sono le variabili degli insiemi di posizioni. Una parola $w \in L(\varphi(f, s))$ se dato l'assegnamento per $f$ e $s$ allora $w \models \varphi(f, s)$.\\
Possiamo ora definire per induzione il linguaggio generato da una formula monadica del secondo ordine:
\begin{itemize}
	\item $x \in X$:
		\[(\Sigma \times \{0\} \times \{0, 1\})^{*} \cdot (\Sigma \times \{1\} \times \{1\}) \cdot (\Sigma \times \{0\} \times \{0, 1\})^{*}\]
	\item $x = y$:
		\[(\Sigma \times \{0\} \times \{0\})^{*} \cdot (\Sigma \times \{1\} \times \{1\}) \cdot (\Sigma \times \{0\} \times \{0\})^{*}\]
	\item $x < y$:
		\[(\Sigma \times \{0\} \times \{0\})^{*} \cdot (\Sigma \times \{1\} \times \{0\}) \cdot (\Sigma \times \{0\} \times \{0\})^{*} \cdot\]\[\cdot (\Sigma \times \{0\} \times \{1\}) \cdot (\Sigma \times \{0\} \times \{0\})^{*}\]
	\item $a(x)$:
		\[(\Sigma \times \{0\})^{*} \cdot (\{a\} \times \{1\}) \cdot (\Sigma \times \{0\})^{*}\]
	\item $\varphi(f, s) \lor \psi(f, s)$: $L(\varphi(f, s)) \cup L(\psi(f, s))$
	\item $\neg\varphi(f, s)$: $L^{C}(\varphi(f, s))$
	\item $\exists x \ \varphi(x, f, s)$: introduciamo l'operatore di proiezione $\pi_{i}$ che ci permette di rimuovere la componente $i$-esima di un linguaggio: essendo un morfismo il linguaggio resta regolare. $L(\exists x \ \varphi(x, f, s)) = \pi_{1}(L(\varphi(f, s)))$
	\item $\exists X \ \varphi(f, X, s)$: $\pi_{\#(f)+1}(L(\varphi(f, s)))$
\end{itemize}